{
  "أ": [
  { "question": "ما اسم نبي أُمر بذبح ابنه في المنام؟", "answer": "ابراهيم" },
  { "question": "شيء نستخدمه في المطبخ للشاهي؟", "answer": "ابريق" },
  { "question": "بلد عربي عاصمتها عمان؟", "answer": "الاردن" },
  { "question": "شيء موجود في الفصل يستخدم للكتابة؟", "answer": "اقلام" },
 { "question": "سورة في القرآن الكريم يطلق عليها أخت الطويلتين؟", "answer": "الاعراف" },
  { "question": "غزوة جرح فيها رسول الله صلى الله عليه وسلم وكسرت رباعيته وأشيع فيها أنه قتل؟", "answer": "احد" },
  { "question": "أول من جمع القرآن الكريم بين لوحين؟", "answer": "ابو بكر الصديق" },
  { "question": "كنية تكنى بها أسد الله حمزة بن عبد المطلب عم رسول الله صلى الله عليه وسلم وسيد الشهداء؟", "answer": "ابو عمارة" },
  { "question": "من القائل: (ما أحد يحمل محبرةً وإلا للشافعي عليه منّة)؟", "answer": "احمد بن حنبل" },
  { "question": "يطلق على صوت المرجل؟", "answer": "ازيز" },
  { "question": "لقب أطلقه أهل مكة على محمد صلى الله عليه وسلم قبل الإسلام؟", "answer": "الامين" },
  { "question": "صحابي جليل فرض له عمر بن الخطاب أكثر مما فرض لابنه، وقال له: (إنه كان أحب لرسول الله منك...)؟", "answer": "اسامة بن زيد" },
  { "question": "الصحابية التي لقبت بـ(مهاجرة الهجرتين)؟", "answer": "اسماء بنت عميس" },
  { "question": "حيوان يطلق عليه (اسامة)؟", "answer": "الاسد" },
  { "question": "شاعر جاهلي لقب قبل موته بـ(ذي القروح)؟", "answer": "امرؤ القيس" },
  { "question": "من القائل: (فيا ليت الشباب يعود يوماً فأخبره بما فعل المشيب)؟", "answer": "ابو العتاهية" },
  { "question": "مؤلف كتاب (لسان العرب)؟", "answer": "ابن منظور" },
  { "question": "فرقة من فرق النصارى؟", "answer": "الارثوذكس" },
  { "question": "وكالة الأنباء التركية؟", "answer": "الاناضول" },
  { "question": "الفيلسوف الذي لقب بـ(المعلم الأول)؟", "answer": "ارسطو" },
  { "question": "كنية لآدم عليه السلام؟", "answer": "ابو البشر" },
  { "question": "من القائل: (نقل فؤادك حيث شئت من الهوى...)؟", "answer": "ابو تمام" },
  { "question": "اسم العاصمة الفلبينية (مانيلا) قديماً؟", "answer": "امان الله" },
  { "question": "مؤسس علم الاجتماع، من أشهر كتبه (العبر وديوان المبتدأ والخبر)؟", "answer": "ابن خلدون" },
  { "question": "أول من سمى القرآن الكريم مصحفاً؟", "answer": "ابو بكر الصديق" },
  { "question": "بحار عربي لقب بـ(أسد البحار)؟", "answer": "احمد بن ماجد" },
  { "question": "وحدة لقياس شدة التيار الكهربائي؟", "answer": "الامبير" },
  { "question": "الاسم الذي كان يطلق على اسبانيا قديماً؟", "answer": "الاندلس" },
  { "question": "البحر الذي يفصل بين إيطاليا ويوغسلافيا؟", "answer": "الادرياتيكي" },
  { "question": "كنية تكنى بها أنثى الثعلب؟", "answer": "ام عويل" },
  { "question": "من الصحابة لقب بسيد القراء؟", "answer": "ابي بن كعب" },
  { "question": "قائد موقعة الجسر في عهد عمر بن الخطاب ضد الفرس؟", "answer": "ابو عبيدة الثقفي" },
  { "question": "سيدا كهول أهل الجنة أحدهما عمر بن الخطاب، فمن الآخر؟", "answer": "ابو بكر الصديق" },
  { "question": "اسم يطلق على العملة البرتغالية؟", "answer": "اسكودو" }
],
 "ب": [
  { "question": "شيء ندمع اول ما نشوفه؟", "answer": "بصل" },
  { "question": "سورة من سور القرآن الكريم يطلق عليها سنام القرآن؟", "answer": "بقرة", "alt": ["البقرة"] },
  { "question": "عالم مسلم هو أول من اكتشف أن سرعة الضوء أكبر من سرعة الصوت", "answer": "بيروني", "alt": ["البيروني"] },
  { "question": "الحرب التي حدثت في الجاهلية واستمرت قرابة الأربعين عاماً وقد وقعت بين قبيلتي بكر وتغلب؟", "answer": "بسوس", "alt": ["البسوس"] },
  { "question": "من بحور الشعر العربي؟", "answer": "بسيط", "alt": ["البسيط"] },
  { "question": "الشاعر العباسي الذي مات تحت ضرب السياط؟", "answer": "بشار بن برد" },
  { "question": "شاعر أعمى كان دقيقاً في وصف المعارك والحروب ولم يشارك في أي معركة؟", "answer": "بشار بن برد" },
  { "question": "يطلق على الولد الأول؟", "answer": "بكر", "alt": ["البِكر"] },
  { "question": "مقياس أو وحدة طول تساوي جزءً واحداً من اثني عشر جزءً من القدم؟", "answer": "بوصة", "alt": ["البوصة"] },
  { "question": "شاعر عباسي اسمه أبو عبادة الوليد بن عبيد الله الطائي، فما لقبه؟", "answer": "بحتري", "alt": ["البحتري"] },
  { "question": "عملة إثيوبيا؟", "answer": "بير" },
  { "question": "وكالة الأنباء البلجيكية؟", "answer": "بلجا" },
  { "question": "سلسلة جبال تقع بين فرنسا وأسبانيا؟", "answer": "برانس", "alt": ["البرانس"] },
  { "question": "ما عاصمة كولومبيا؟", "answer": "بوجوتا" },
  { "question": "من المعاجم العربية لأبي علي المقالي؟", "answer": "بارع", "alt": ["البارع"] },
  { "question": "متحف الإسكندرية يعتبر من أقدم المتاحف في العالم حيث أنشئ عام 280 ق.م، فمن أنشأه؟", "answer": "بطليموس الأول" },
  { "question": "اسم يطلق على نوع من الصقور؟", "answer": "باز", "alt": ["الباز"] },
  { "question": "أول طبيب أجرى عملية زراعة قلب؟", "answer": "برنارد" },
  { "question": "مدينة أوروبية أقيمت فيها أول دورة أولمبية عام 1900 م؟", "answer": "باريس" },
  { "question": "الفيلسوف الهندي الذي كتب كتاب (كليلة ودمنة)؟", "answer": "بيدبا" },
  { "question": "لقب أطلق على السيدة مريم أم نبي الله عيسى عليه السلام؟", "answer": "بتول", "alt": ["البتول"] },
  { "question": "الاسم القديم الذي كان يطلق على بائع الأقمشة والحرير؟", "answer": "بزاز" },
  { "question": "ما عاصمة تشيكو سلوفاكيا؟", "answer": "براغ" },
  { "question": "يطلق على أطول عظمة في إبهام القدم؟", "answer": "بوع", "alt": ["البوع"] },
  { "question": "مجلة قاهرية أسسها عبد الرحمن البرقوقي عام1911 م، كان من محرريها المازني والعقاد والرافعي؟", "answer": "بيان", "alt": ["البيان"] },
  { "question": "دولة في أمريكا اللاتينية هي الدولة الوحيدة التي تتكلم البرتغالية؟", "answer": "برازيل", "alt": ["البرازيل"] },
  { "question": "أبعد الكواكب عن الشمس تم اكتشافه في مطلع القرن العشرين؟", "answer": "بلوتو" },
  { "question": "في القرآن الكريم ذكر لفظ الزمهرير، فما معناه؟", "answer": "برد", "alt": ["البرد الشديد"] },
  { "question": "الدولة التي يقع فيها مقر وكالة أنباء الخليج؟", "answer": "بحرين", "alt": ["البحرين"] },
  { "question": "من الدول التي تمتلك حق النقض (الفيتو)؟", "answer": "بريطانيا" },
  { "question": "معنى كلمة الأعراب؟", "answer": "بدو" },
  { "question": "من الفواكه؟", "answer": "برتقال", "alt": ["البرتقال"] },
  { "question": "عكس كلمة حار؟", "answer": "بارد" },
  { "question": "من مدن القصيم؟", "answer": "بريدة" },
  { "question": "عاصمة دولة فرنسا؟", "answer": "باريس" }
],
  "ت": [
  { "question": "سورة في القرآن الكريم ابتدأت باسم ثمرتين ؟", "answer": "تين", "alt": ["التين"] },
  { "question": "صحابي جليل يكنى بأبي رقية كان نصرانياً فأسلم عام 9 هـ ، كان كثير التهجد توفي  بفلسطين عـام 40 هـ ؟", "answer": "تميم بن أوس الداري" },
  { "question": "مرض من الأمراض الصيفية وهو ( حمى خبيثة ) ؟", "answer": "تيفود" },
  { "question": "أعلى هضبة في العالم هضبة ؟", "answer": "تبت", "alt": ["التبت"] },
  { "question": "عاصمة الصين الوطنية ؟", "answer": "تايبيه" },
  { "question": "مؤلف كتاب مشكاة المصابيح ؟", "answer": "تبريزي", "alt": ["التبريزي"] },
  { "question": "أكمل هذه العبارة المشهورة  (( تاج المروءة ......... )) ؟", "answer": "تواضع", "alt": ["التواضع"] },
  { "question": "يطلق على الفرويدية : مدرسة .............  ؟", "answer": "تحليل نفسي", "alt": ["التحليل النفسي"] },
  { "question": "يطلق على وكالة تونس للأنباء ؟", "answer": "تاب" },
  { "question": "آية من آيات الملك منحها الله سبحانه وتعالى لطالوت ؟", "answer": "تابوت" },
  { "question": "نرويجي هو أول سكرتير عام لهيئة الأمم المتحدة ؟", "answer": "ترينغ" },
  { "question": "مكوك فضائي أمريكي انفجر بعد انطلاقه بثوان أمام كل الحاضرين في عام 1986 م ؟", "answer": "تشالنجر" },
  { "question": "مدينة إيرانية فيها مسجد يطلق عليه المسجد الأزرق وهذا المسجد من آثار المسلمين الأولى في تلك البلاد ؟", "answer": "تبريز" },
  { "question": "أسرع المخلوقات البحرية ؟", "answer": "تونة", "alt": ["التونة"] },
  { "question": "مدينة يمنية مشهورة . من أشهر معالمها جبل صبر ؟", "answer": "تعز" },
  { "question": "يستخدم في رؤية الأجسام البعيدة جداً ؟", "answer": "تلسكوب" },
  { "question": "مبنى يستعمل في تسوية الخبز ؟", "answer": "تنور" },
  { "question": "آلة حربية كانت تستخدم في الدفاع عن المدن قديماً ؟", "answer": "ترس" },
  { "question": "التوسع في المال والعلم ؟", "answer": "تورع" },
  { "question": "لقب أحد الشعراء الصعاليك اسمه ثابت بن جابر اشتهر بلقبه فمن هو ؟", "answer": "تأبط شراً" },
  { "question": "مقبرة هندية مبنية من الرخام الأبيض تعتبر من عجائب الدنيا السبع ؟", "answer": "تاج محل" },
  { "question": "الفاضحة والمبعثرة اسمان لسورة من القرآن ؟", "answer": "توبة", "alt": ["التوبة"] },
  { "question": "هو تفريق المال على وجه الإسراف ؟", "answer": "تبذير" },
  { "question": "أعلى بحيرة في العالم تقع بين البيرو وبوليفيا وتسمى بحيرة ............. ؟", "answer": "تيتيكاكا" },
  { "question": "ما الدولة التي عاصمتها (( عشق آباد )) ؟", "answer": "تركمانستان" },
  { "question": "من المعجمات العربية المشهورة لأبي بكر الزبيدي ؟", "answer": "تاج العروس" },
  { "question": "عاصمة جمهورية جورجيا ؟", "answer": "تفليس" },
  { "question": "دكتاتور روماني حكم 24 عاماً قبل أن يعدم هو وزوجته ؟", "answer": "تشاوسيسكو" },
  { "question": "الإيطالي الذي اخترع البارومتر ؟", "answer": "توديشلي" },
  { "question": "الأمريكي الذي اخترع الرادار ؟", "answer": "تايلر يونج" },
  { "question": "اتفاق بين شخصين أو أكثر للكيد  بشخص أو جماعة؟", "answer": "تآمر" },
  { "question": "من مدن المملكة ؟", "answer": "تبوك" },
  { "question": "الطهارة بالتراب عند فقد الماء ؟", "answer": "تيمم" },
  { "question": "ما يصيب المرء عند تناوله طعام ملوث ؟", "answer": "تسمم" },
  { "question": "يلبسه والدا حافظ القرآن  يوم القيامة ؟", "answer": "تاج الوقار" },
  { "question": "يطلق على الثلاثة أيام بعد يوم عيد الأضحى المبارك ؟", "answer": "تشريق", "alt": ["التشريق"] },
  { "question": "السورة التي لم تُبدأ ببسم الله الرحمن الرحيم ؟", "answer": "توبة", "alt": ["التوبة"] }
],
  "ث": [
    { "question": "شيء له فرو ويعيش في الغابات؟", "answer": "ثعلب" }
  ],
  "ج": [
    { "question": "ما اسم حيوان أليف يُربى في البيوت؟", "answer": "جرو" }
  ],
  "ح": [
    { "question": "ما اسم شعور تشعر به عند الفرح؟", "answer": "حب" }
  ],
  "خ": [
    { "question": "ما اسم نوع من الخضروات الخضراء؟", "answer": "خس" }
  ],
  "د": [
    { "question": "ما اسم حيوان أليف ينبح؟", "answer": "كلب" }
  ],
  "ذ": [
    { "question": "ما اسم عضو في الرأس يُستخدم للشم؟", "answer": "ذقن" }
  ],
  "ر": [
    { "question": "شيء يلبسه الإنسان في الشتاء؟", "answer": "رداء" }
  ],
  "ز": [
    { "question": "ما اسم حيوان له خطوط سوداء وبيضاء؟", "answer": "زرافة" }
  ],
  "س": [
    { "question": "ما اسم كوكب في مجموعتنا الشمسية؟", "answer": "زحل" }
  ],
  "ش": [
    { "question": "ما اسم أداة تستخدم للتنظيف؟", "answer": "شاش" }
  ],
  "ص": [
    { "question": "ما اسم شعور سلبي يأتي بعد الفشل؟", "answer": "صدمة" }
  ],
  "ض": [
    { "question": "ما اسم أحد أعضاء الجسم في اليد؟", "answer": "ضرس" }
  ],
  "ط": [
    { "question": "ما اسم أداة يستخدمها الطبيب؟", "answer": "طبيب" }
  ],
  "ظ": [
    { "question": "ما اسم شيء نراه وقت غروب الشمس؟", "answer": "ظلال" }
  ],
  "ع": [
    { "question": "ما اسم فاكهة حمراء مشهورة؟", "answer": "عنب" }
  ],
  "غ": [
    { "question": "ما اسم طائر أسود اللون؟", "answer": "غراب" }
  ],
  "ف": [
    { "question": "ما اسم أداة تُستخدم في المطبخ للقلي؟", "answer": "مقلاة" }
  ],
  "ق": [
    { "question": "ما اسم مشروب ساخن معروف؟", "answer": "قهوة" }
  ],
  "ك": [
    { "question": "ما اسم حيوان يعيش في الثلج؟", "answer": "كركدن" }
  ],
  "ل": [
    { "question": "ما اسم نبات يستخدم في الطهي؟", "answer": "ليمون" }
  ],
  "م": [
    { "question": "ما اسم حيوان يعيش في الماء؟", "answer": "محار" }
  ],
  "ن": [
    { "question": "ما اسم فاكهة صفراء؟", "answer": "موز" }
  ],
  "هـ": [
    { "question": "ما اسم جهاز يستخدم للتدفئة؟", "answer": "هيدرون" }
  ],
  "و": [
    { "question": "ما اسم عنصر غذائي سائل؟", "answer": "ويسكي" }
  ],
  "ي": [
    { "question": "ما اسم نبات يُستخدم في الطبخ؟", "answer": "ياسمين" }
  ]
}
